{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa trẻ sơ sinh", "question": "Kính chào các bác sĩ. Cháu nhà em sinh ở bệnh viện Từ Dũ, 2 tháng tuổi cho cháu đi chích mũi 6 trong 1 ở Nhi Đồng 2, mới chích được 1 mũi thì hết thuốc 6 trong 1. Đến giờ cháu nhà em 5 tháng, tính ra trễ 3 tháng rồi.Vậy cho em hỏi: em đưa cháu đi chích tiếp 2 mũi còn lại có tác dụng không? Và có thể chích cùng với những mũi chích của tháng thứ 6 thứ 7 theo lịch chích ngừa được không ạ?", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 2 tháng được chủng ngừa 6 bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm màng não mủ do Hib ( 6 trong 1). Mũi này sẽ được chích liên tục 3 mũi cách nhau 1 tháng. Con bạn chích được mũi 1 lúc trẻ 2 tháng tuổi, sau đó 3 tháng chích mũi 2. Mặc dù thời gian tiêm chủng có trễ nhưng vẫn đảm bảo trẻ có đủ miễn dịch phòng bệnh. Nếu vì chích trễ mà bạn còn muốn phối hợp thêm chích cúm của 6 tháng thì về nguyên tắc vẫn chích được nhưng thực tế e rằng trẻ không chịu được.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-tre-so-sinh-9005/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về chích ngừa", "question": "Cho tôi hỏi đã có thuốc cúm và 6 trong 1 chưa?", "answer": "Chào bạn!,Hiện nay bệnh viện đã có thuốc 6 trong 1 và ngừa cúm nhưng số lượng không nhiều. Bạn có thể tranh thủ đưa con bạn vào viện tiêm chủng.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-chich-ngua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Bé nhà em được 1 tháng 10 ngày, dạo gần đây bé hay khịt mũi. Bình thường thì không sao nhưng lúc bé tỉnh dậy sau khi ngủ thì tiếng ré lên của bé khàn khàn và khịt mũi giống như co đờm nhưng khoảng 1 lúc sau là hết, hằng ngày em có dùng nước muối sinh lí để rửa hốc mũi cho bé nhưng vẫn không hết.Vậy me xin hỏi bác sĩ bé nhà em bị sao, và làm sao để hết triệu chứng trên?", "answer": "Chào bạn!,Bé nhà chị chỉ bịt khịt mũi khi trẻ ngủ dậy, ban ngày thì không có, điều này khịt mũi có liên quan đến vị trí chỗ ngủ. Có khả năng trẻ bị dị ứng. Vậy bạn có cho trẻ ngủ máy điều hòa?  Bạn cần giữ ấm cho trẻ, vệ sinh mũi cho trẻ,hạn chế ọc sữa…,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-8970/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng bú ít, ra nhiều mồ hôi đầu", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà tôi nay được 3 tháng mà chỉ có 5,5kg. Lúc mới sinh bé được 3,1kg. Tôi có cho bé uống calci và phơi nắng mỗi buổi sáng. Bé đổ mồ hôi đầu rất nhiều. Bé không muốn bú, bú mẹ ít (vì tôi ít sữa). Bú mẹ xong, tôi cho bé bú thêm sữa bình có khi được 60ml, có khi 30ml. Bé vẫn chơi, ngủ bình thường. Lưỡi của bé bị đọng trắng, rơ Nyst vẫn không khỏi. Cho tôi hỏi bé có bị suy dinh dưỡng không? Làm sao để bé bú nhiều hơn? Làm sao lưỡi bé hết đọng trắng? Tôi đang rất lo lắng, rất mong nhận được sự tư vấn của bác sĩ. Cám ơn rất nhiều.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 3 tháng 3 tuổi cân nặng tăng gấp đôi lúc sinh, vậy tại thời điểm này con bạn phải được 6.2kg. Trẻ suy dinh dưỡng khi cân nặng 4.5kg, cao 55.6cm ở bé gái, 5kg cao 57.3 cm ở bé trai. Con bạn được xếp nhóm đe dọa, vì thế bạn cần tăng cường bú mẹ nhiều hơn, có thể 15-20 cử bú/ngày, mẹ ăn uống đầy đủ, thoải mái, uống nhiều nước, sữa. Ngoài ra bạn có thể cho trẻ uống thêm nước trái cây, hoa quả mỗi ngày 20ml. Trẻ bú mẹ ít bị đóng đẹn ở miệng, bú bình dễ bị hơn. Để tránh đóng đẹn bạn cần vệ sinh bình sữa và núm vú bình sau mỗi cử bú, có thể cho trẻ uống thêm vài thìa nước sau mỗi cử bú bình.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-bu-it-ra-nhieu-mo-hoi-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng bú sữa", "question": "Thưa bác sĩ!Bé nhà em được 2 tháng 5 ngày. Lúc em sinh bé được 3,1kg. Bé ăn sữa mẹ suốt trong tháng, khi ra tháng do sữa ít, không đủ bé ăn nên em cho bé ăn kèm thêm sữa công thức. Bé vẫn ăn tốt và ngủ ngon. Nhưng dạo gần đây khoảng 3 tuần, bé không chịu ăn và có khi ăn rất ít, có lúc bé ăn hết bình sữa (100ml), bé chỉ ăn sữa mẹ một chút (khoảng 30-50ml) là bé lăn ra ngủ. Bây giờ là mỗi lần bé thức, lúc đói cho ăn sữa là bé khóc… kể cả sữa công thức lẫn sữa mẹ. Khi bé thiêm thiếp ngủ, em cho bé ăn sữa công thức thì bé ăn hết, và bé ngủ rất ngon. Còn khi bé thức, bé chỉ ăn 50-70ml là nhả bình ra, đưa ăn tiếp thì bé hay có trò ụa (mặc dù vẫn chưa đưa sữa vào). Khi thức ăn sữa mẹ, có lúc ăn ngoan, có lúc quấy, ép mãi cũng không chịu ăn và khóc rất to. Buổi tối 7h30 bé đã đi ngủ sau khi ăn no, và 11h hơn bé dậy ăn tiếp và ngủ rất tốt đến 3-4h sáng (dù là sữa mẹ hay sữa công thức bé đều ăn). Tình trạng của bé hiện tại là bé đói là bé buồn ngủ, bé không tự giác ăn sữa. Em rất lo lắng, em đã cố gắng chỉnh lại cho bé, mỗi lần như thế bé khóc lớn lắm, em cũng vừa dỗ vừa ép bé ăn mới cho bé ngủ, nhưng ẵm bé lên dỗ là bé ngủ mất tiêu. Biểu hiện cơ thể của bé: – Nhiệt độ cơ thể của bé 36.5-37 độ. – Bé hơi ấm ấm sau ót. – Bé hay đổ mồ hôi đầu. Em xin bác sĩ cho em ý kiến và tư vấn giúp em. Tình trạng này em không biết bé đang thế nào nữa. Em cảm ơn bác sĩ rất nhiều!Trân Trọng.Thu An.", "answer": "Chào bạn!,Bạn không cho biết hiện tại bé 2 tháng 5 ngày tăng cân bao nhiêu?  Mỗi cử bú của bé cách nhau bao lâu? Tình trạng con bạn có khả năng là bạn cho trẻ ăn khít quá, trẻ chưa đói mà bạn đã bắt trẻ ăn cử kế tiếp nên trẻ chống đối bằng cách ụa, trung bình trẻ 1 cử mỗi 3 giờ. Trong 3 tháng đầu mỗi tháng trẻ tăng cân trung bình 1 kg là đạt yêu cầu. Vậy bạn hãy để trẻ thật đói hãy cho bú, trung bình 3-4 giờ/cử.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-bu-sua-8975/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ít", "question": "Bé nhà em được 2 tháng tuổi. Mấy hôm nay tự nhiên bé ngủ ít. Ban ngày rất khó ngủ, giấc ngủ ngắn, hay khóc nhưng bé vẫn ăn bình thường. Đêm thì ngủ không được ngon giấc. Em muốn hỏi cháu có sao không và có cách gì để khắc phục không?", "answer": "Chào bạn!,Thời gian ngủ của trẻ giảm dần khi trẻ lớn lên, trong giai đoạn 2 tháng tuổi trẻ ngủ trung bình là 14-16 giờ. Để trẻ ngủ ngon giấc bạn cần cho trẻ ăn đủ no, tắm nắng mỗi ngày.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-it-8980/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ít", "question": "Bé nhà em được 2 tháng tuổi. Mấy hôm nay tự nhiên bé ngủ ít. Ban ngày rất khó ngủ, giấc ngủ ngắn, hay khóc nhưng bé vẫn ăn bình thường. Đêm thì ngủ không được ngon giấc. Em muốn hỏi cháu có sao không và có cách gì để khắc phục không?", "answer": "Chào bạn!,Thời gian ngủ của trẻ giảm dần khi trẻ lớn lên, trong giai đoạn 2 tháng tuổi trẻ ngủ trung bình là 14-16 giờ. Để trẻ ngủ ngon giấc bạn cần cho trẻ ăn đủ no, tắm nắng mỗi ngày.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Con em không tăng cân và lười bú, mong bác sĩ tư vấn giúp em", "question": "Chào bác sĩ, con em sinh ngày 20/2, sinh ở bệnh viện Từ Dũ, đến nay đc 2 tháng rưỡi, khi sinh bé đc 3,1kg, do em sinh mổ nên tháng đầu bé bú sữa bình gần nửa tháng, khi em có sữa rồi thì em cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, bé bú rồi ngủ, bé tăng 900g là được 4kg. Khi bắt đầu sang tháng thứ 2, ban ngày bé ngủ nhiều nhưng đêm lại thức, bé không quấy khóc, nằm chơi hoặc ngậm vú mẹ rồi ngủ trên tay, nhưng khi đặt xuống giường thì lại thức. Tháng thứ 2 bé chỉ tăng 400g. 2 tháng đầu bé ít đi tiêu, 3,4 ngày mới đi 1 lần. Thấy bé ít tăng cân em lo lắm, ra tháng thứ 2 bé bắt đầu đi tiêu đều, 1 ngày đi 2,3 hoặc 4 lần, ban ngày em cho bé ngủ ít để đêm ngủ, nhưng bé lại ham ngủ, 4,5 tiếng mới bú 1 lần, bé bú lâu. Em sợ bé đói nên 2 tiếng cho bé dậy bú 1 lần, nhưng bé ko chịu bú, có bú cũng chỉ mút vài cái rồi ngủ. Ban ngày bé thức nhưng cũng ít bú, bé đòi thì mới chịu bú, ép bú thì bé khóc hoặc nôn trớ. Gần đây mỗi khi bùn ngủ bé lại ko chịu bú, ép thì khóc, bé phải ngủ rồi dậy mới chịu bú. Em lo lắm, mỗi khi thấy con khóc em thương lắm. Thưa bác sĩ, cho em hỏi con em như vậy là chậm tăng cân phải không ạ? Làm sao biết được bé bú khi nào là no và hết 1 bên ngực? Cho em hỏi em có uống được nước cam, chanh hay ăn sinh tố, sữa chua được không ạ? Mong bác sĩ trả lời sớm giúp em, cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ trong 3 tháng đầu mỗi tháng tăng 1 kg. con bạn tháng thứ 2 tăng chậm 400 gr chủ yếu do trẻ ngủ không đủ. Trẻ ngủ 1 giấc dài tăng cân vẫn tốt. Để biết trẻ bú có đủ không thì sau mỗi cử bú trẻ ngủ 1 giấc thật sâu 2-3 tiếng dậy đòi bú, trẻ bú xẹp hết 1 bên vú. Khi trẻ bú no bạn sẽ thấy bụng trẻ căng, no tròn. Trẻ bú mẹ, mẹ cần ăn uống bình thường, không kiêng cử. Để trẻ tăng cân tốt bạn cần tôn trọng giấc ngủ của trẻ, không đánh thức trẻ dậy khi trẻ ngủ. Khi trẻ thức , trẻ đòi bú thì sẽ cho bú, không đói thì hay  đợi cho trẻ thật đói trẻ sẽ bú.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-em-khong-tang-can-va-luoi-bu-mong-bac-si-tu-van-giup-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ nổi mụn trắng trên nưới răng", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 1 tháng 20 ngày, nặng 4kg, bé sinh mỗ lúc 36 tuần, được 2,5kg. Em có 2 câu hỏi như sau:- Hiện bé bị nổi mụn trắng trên nứu răng hàm trên và hàm dưới (hàm trên nhiều hơn) làm cho bé khóc, không ngủ được. Em đi khám, bác sĩ bảo về dùng tay ấn vào mụn cho vỡ ra sẽ hết. Em đã làm nhưng mụn rất khó vỡ, em rất lo không biết khi nào mới hết hẳn. Bé không ngủ được, có ảnh hưởng nhiều đến sự tăng trưởng không ?- Bé sinh mổ lúc 36 tuần nặng 2,5kg, hiện tại bé được 4kg. Vậy bé có phát triển bình thường không? Nếu bé tâng cân chậm thì em phải làm gì?Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn hiện nay phát triển dinh dưỡng tốt. Mụn trắng ở nướu răng hàm trên và dưới có thể xuất hiện từ khi sinh, có thể khi đó nhỏ bạn không thấy, mỗi ngày sẽ rõ dần, sờ vào hơi cồm cộm được gọi là nốt hạt kê, không đau, không ảnh hưởng chuyên ăn bú, giấc ngủ trẻ, nốt đó sẽ rụng dần khi trẻ lớn lên (có thể từ 2-3 tháng). Chúng ta không can thiệp gì. Con bạn khóc có thể do nguyên nhân nào khác, bạn cần kiểm tra xem trẻ bú có đủ no không, thời tiết nóng cần cho trẻ mặc quần áo mỏng và thoáng, bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-noi-mun-trang-tren-nuoi-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Em sanh bé ở Từ Dũ đã chích ngừa 2 mũi lúc mới sanh.giờ bé về quê trạm y tế bảo 3 tháng mới chích mũi 5trong 1, mà sao em thấy lịch chích ngừa Quốc gia để 2 tháng ,như vậy bé chích trễ 1 tháng có sao không? Hiện tại em chưa có sổ chích ngừa.", "answer": "Chào bạn,,Chủng ngừa 5 trong 1 tại địa phương là thuốc chủng ngừa Quinvaxem, phòng ngừa các bệnh bạch hầu, uốn ván, ho, viêm gan B, viêm màng não mủ Hib. Thuốc này có nhiều tác dụng phụ và tuỳ theo lịch tiêm chủng ở từng địa phương. Con bạn chủng ngừa trễ 1 tháng, vậy bạn cần tránh những tác nhân có thể gây bệnh cho trẻ trong thời gian trẻ chưa chích phòng các bệnh này.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-8963/"}
